改革火車頭淪跟風火車尾

2018年06月20日

改革火車頭淪跟風火車尾（李柱銘）

已故國家領導人鄧小平提出一國兩制構思時，乃是期望香港會像火車頭般促進國家發展，將法治、人權、自由、公平競爭等核心價值帶到內地，成為符合國際標準的文明社會，然後，兩制便可在高位接軌。然而，回歸21年的香港，竟反過來追隨內地的一制，進行中港融合。

在經濟方面，特區被納入一帶一路、粵港澳大灣區等國家發展策略，特區政府總是積極配合，「掌握新機遇」、「搭上祖國發展的快車」。這樣，一方面明顯放棄了特區經濟發展的自主性，另方面，在政治以至社會文化層面，亦同樣出現了明顯的大陸化。

為了促進中港融合的跨境基建，包括港珠澳大橋及高鐵香港段，近期陸續落成、快將通車。可是，這些工程興建以來，卻是問題不絕，甚至有「豆腐渣工程」之嫌。

先是港珠澳大橋，一直都被批評嚴重延誤及超支，而且在施工期間，更曾發生多次嚴重傷亡意外，去年又被揭發混凝土壓力報告造假。再者，大橋香港口岸人工島接連爆出飄移和填海地急劇沉降的問題後，防波堤也疑似被沖散。但大橋管理局發言人竟辯稱防波堤是刻意隨機擺放，而路政署署長鍾錦華亦唯唯諾諾地附和。如此非理性的盲目配合，簡直是侮辱了港人的智慧。

然後，耗資超過800億的高鐵香港段工程之安全性亦成疑。高鐵自今年4月試運以來接二連三發生事故，而港鐵往往都是被傳媒揭露後，才承認事件。前陣子，港鐵主席馬時亨在回應傳媒有關追問時，竟反斥記者「不是技術人員」，「需要咁多資料係冇意思！」他更傲慢地說：「我哋話你知OK，就得㗎啦」，「唔通所有問題都向你哋報告咩？」

他這般無視公眾的疑慮，徹底反映出近年特區政府在處理與內地相關問題時的取態。
「豆腐渣工程」本是內地缺乏監察的體制下，才會出現的嚴重問題，但為何竟連香港工程也出現此趨勢呢？相信最主要原因之一，就是這些基建工程都有內地公司的參與。例如屬主橋工程部份的港珠澳大橋人工島，承建單位主要為國企，特區政府固然不欲干涉。

另外，高鐵石崗列車停放處，承建商是前田—中國建築聯營，而中國建築正是出現鉛水問題之公共屋邨的承建商之一。究竟這些內地公司是否已將「有中國特色的工程」帶來了香港呢？相信市民會認同政府有責任調查、跟進，可是，現今的特區政府卻擺明不會徹查。

事涉內地即只會包庇

港人都看在眼裏，特區政府面對這些促進中港融合的基建工程，只會着眼於追趕竣工日期，務求完成中央下達的政治任務，根本就不想知道工程有沒有偷工減料。一旦這些工程出現問題，「不幸」被揭發，特區政府與保皇黨主導的立法會，不僅會全力阻止查明真相，以及追究責任，甚至會把矛頭指向揭發問題的傳媒和知情人士。

正如港珠澳大橋人工島問題爆出後，特首林鄭月娥便曾批評不應「因為個別影咗張相、有一些評價」，便懷疑工程出問題。可見，一旦問題牽涉到內地，特區政府只會包庇。所以說，有這樣「中國特色」的監管，就有這樣「中國特色」的工程。這不但危害港人的安全，也敗壞香港的國際聲譽。

看來，鄧小平心目中的火車頭，如今已淪為火車尾了！

李柱銘

李柱銘

上一則
上一則
世道人生：東亞戰略形勢驟變 (李怡)

下一則
下一則
空置稅的經濟盲點 (利世民)